\chapter{CONCLUSIONES Y RECOMENDACIONES}

\section{Conclusiones}

\sloppy

\begin{enumerate}
\item La ausencia de aplicación de métodos formales de control de calidad ocasiona en la mayoría de los casos retrasos en las entregas, fallas en los productos finales o incluso fracasos.
\item La Calidad de un producto es la coherencia que existe entre el software adquirido y los requerimientos fijados para éste antes de su desarrollo, tanto explícitos como implícitos. Por lo tanto, la calidad de un software es tan importante como su funcionalidad.
\item Calidad no es sinónimo de perfección. Un producto de alta calidad no necesariamente estará libre de errores. De hecho, el software libre de errores no existe, sino el que cumple con todos sus objetivos iniciales y con métricas bien definidas que se traducen en factores de calidad reconocidos.
\item Productos sometidos a procesos de control de calidad durante su desarrollo se traducen en uso eficiente de recursos y una alta probabilidad de terminar los planes a tiempo y cumpliendo con todos los objetivos propuestos.
\item Si el control de calidad se aplica desde las fases más tempranas del desarrollo, la cantidad de errores severos que se encuentran en las últimas fases se reduce de manera considerable.
\item Las empresas carentes de métodos básicos de control de calidad y procesos maduros experimentan problemas que acarrean consigo una alta dependencia de personas imprescindibles, el riesgo elevado de contar con malos productos que, de terminarse, lo harán utilizando más recursos de los previstos (tiempo, dinero, personas) y causando un deterioro progresivo de la imagen de la empresa ante la competencia y los clientes.
\item La calidad de un producto depende directamente del grado de compromiso que asuman las personas involucradas en su desarrollo.
\item Los modelos y estándares actuales deben ser utilizados como guías de orientación y fuentes de potenciales soluciones a los problemas más comunes de las empresas.
\item Cualquier aplicación de Control de Calidad disponible en la actualidad es tan eficiente como sus usuarios lo permitan. La definición personalizada de las herramientas (como los casos de prueba) causa que una aplicación llegue a ser muy potente en su uso o completamente inútil, dependiendo del grado de aprovechamiento del usuario (testers sobretodo).
\item La manera más práctica de implementar el SQA es la sistematización de sus herramientas: Casos de Prueba y Listas de Control.
\item CASTOR ofrece a los usuarios la posibilidad de implementar de manera formal las herramientas básicas del SQA (casos de prueba y listas de control), teniendo toda la información centralizada y estructurada.
\item La aplicación obtenida permite la ejecución de las herramientas mencionadas en todas las fases del desarrollo del producto.
\item El modelo de arquitectura MVC cumple con su objetivo principal: la reducción del esfuerzo invertido durante la implementación.
\item La definición de un buen Marco de Trabajo para la implementación del software simplifica el trabajo permitiendo el ahorro considerable del esfuerzo y los recursos invertidos. Además, facilita la definición de convenciones de programación, lo que a su vez contribuye a que el código sea claro, eficiente, escalable y reparable.
\end{enumerate}


\section{Recomendaciones}

\begin{enumerate}
\item Profundizar la investigación realizada tomando como base un Marco de Trabajo específico y la manera en que éste puede acomodarse a la realidad nacional. Por ejemplo, se puede estudiar la factiblidad de la aplicación del modelo CMM en el ámbito local bajo ciertos criterios que el investigador considere oportunos.
\item Implementar un módulo (Interfaz) que permita al sistema la ejecución semi automática de Casos de Prueba.
\item Permitir que el sistema soporte iteraciones anidadas. 
\item Manejo de comunicación más compleja entre los distintos usuarios del sistema. Por ejemplo, que permita la delegación de subtareas entre desarrolladores.
\item Implementar un módulo que permita el seguimiento completo de los requerimientos durante el proceso de control de calidad.
\item Permitir que la aplicación no sólo implemente las herramientas del SQA (casos de prueba y checklists) sino también sus prácticas más recomendadas, como las RTFs.
\end{enumerate}

\clearpage