\chapter*{GLOSARIO}
\addcontentsline{toc}{chapter}{GLOSARIO}

{\bfseries Algoritmo}.- Secuencia finita de instrucciones dada para resolver un problema específico. Cada una de estas instrucciones tiene un significado claro y es ejecutada con una cantidad de esfuerzo finita.\\

{\bfseries ANSI}.- El ``American National Standards Institute'', al igual que el SEI, la ISO y el IEEE, está vinculado con la calidad mediante sus publicaciones de estándares.\\
		
{\bfseries API}.-	Application Programming Interface. Conjunto de rutinas o funciones que un programa puede utilizar para que el Sistema Operativo realice alguna tarea.\\
		
{\bfseries Caja Blanca, Testeo de}.- Conjunto de pruebas donde el tester es responsable de verificar la ejecución de cada prueba hasta el más mínimo nivel de detalle, incluyendo una revisión del código involucrado.\\
		
{\bfseries Caja Gris, Testeo de}.- Híbrido entre el testeo de caja blanca y el testeo de caja negra. El tester verifica el código sin mucho nivel de detalle.\\
		
{\bfseries Caja Negra, Testeo de}.- Conjunto de pruebas donde lo único que interesa es verificar la funcionalidad y no así la manera en que el programa ejecuta las tareas. Al tester no le interesa si el código está bien escrito, simplemente si la tarea es bien realizada o no.\\
		
{\bfseries CGI}.- Common Gateway Interface. Es un protocolo genérico que permite extender las capacidades de HTTP. Los programas CGI añaden funcionalidad al servidor Web.\\
		
{\bfseries Cliente}.- Ordenador que funciona localmente y se comunica con el servidor para solicitar información.\\
		
{\bfseries Defecto}.- Anomalía de un producto.\\
		
{\bfseries EIS}.- Enterprise Information System. Se refiere a cualquier sistema que proporciona una infraestructura para el soporte de la información de la empresa.\\
		
{\bfseries Escalabilidad}.- Es la medida en que un sistema es capaz de soportar y servir a más de un usuario, entendiéndose como usuario a cualquier agente que haga uso del sistema, ya sea una persona como otro sistema.\\
		
{\bfseries Framework}.- Es la extensión de un lenguaje mediante una o más jerarquías de clases que implementan una funcionalidad y que (opcionalmente) pueden ser extendidas.\\
		
{\bfseries HTML}.- HiperText Markup Language. Conjunto de marcas (más conocidas como etiquetas o "tags" en inglés) que permite básicamente el formateo de documentos de hipertexto para su divulgación en el World Wide Web.\\
		
{\bfseries HTTP}.- HiperText Transfer Protocol. Principal protocolo de Internet para la transferencia de archivos.\\
		
{\bfseries IEEE}.- ``Institute of Electrical and Electronics Engineers''. Entre otras publicaciones, se encuentra relacionado a la calidad del software mediante sus estándares ``IEEE Standard for Software Test Documentation'' (IEEE/ANSI 829), ``IEEE Standard of Software Unit Testing'' (IEEE/ANSI Standard 1008) y ``IEEE Standard for Software Quality Assurance Plans'' (IEEE/ANSI Standard 730).\\
		
{\bfseries IIS}.- El Internet Information Server es el conjunto de herramientas ofrecidas por Microsoft para la administración y control de sitios Web, FTP, SMTP y Servicio de noticias. 
		
{\bfseries Interface}.- Parte de una aplicación capaz de interactuar con el usuario.\\
		
{\bfseries ISO}.- ``Internacional Organization for Standarization''. Esta organización está involucrada con la calidad mediante sus estándares 9001, 9002 y 9003.\\
		
{\bfseries Lógica del Negocio}.- Porción de la arquitectura realizada por componentes que es utilizada para crear y garantizar las reglas establecidas.\\
		
{\bfseries Proceso}.- Un proceso define quién hace qué, cuándo y cómo para lograr un objetivo. Es una secuencia de tareas básicas que algún individuo de la empresa desempeña con el fin de alcanzar un objetivo.\\
		
{\bfseries SEI}.- ``Software Engineering Institute'' de la Universidad Carnegie Mellon de Pittsburgh Pennsylvania, Estados Unidos. Es el responsable del desarrollo del CMM© - Capability Madurity Model.\\
		
{\bfseries Servidor}.- Ordenador remoto (en algún lugar de la red) cuya tarea es proporcionar información a los clientes según peticiones.\\
		
{\bfseries SGML}.- Standard Generalized Markup Language. \\
		
{\bfseries Shell}.- Interface de un programa. \\
		
{\bfseries Smalltalk}.- Lenguaje de programación Orientado a Objetos que nació como fruto de una investigación de XEROX en 1972.\\
		
{\bfseries Tester}.- Persona encargada de hacer las pruebas al software.\\
